<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rodents>
    <suborder name_eng="Hystricomorpha" name_rus="Дикобразообразные">
        <rodent name="Дикобраз">
            <name>Дикобраз</name>
            <description>Длина тела дикобраза составляет 38-90 см. Вес от 2-3 кг и до 27 кг. На спине, боках и хвосте расположены иглы. Окрас бурый, а на иголках – полосатый, черно-белый. Иглы дикобразов самые длинные среди млекопитающих, а по происхождению это видоизменённые волосы. В длину они достигают 40 см, в диаметре 7 мм, очень острые. «Шерсть» дикобраза состоит из мягких мехообразных волос, жесткой, плоской щетины, длинной и эластичной щетины, твёрдых и длинных иголок.В летний и весенний период питается зелёными частями растений, корнями, луковицами и клубнями. Осенью переходит на рацион, состоящий из арбузов, дынь, огурцов, тыквы, винограда, люцерны. В зимнее время поедает много коры деревьев, обгрызая с этой целью низ стволов. Очень редко может добавлять в свой рацион насекомых.</description>
            <habitat>Ареал распространения дикобразов включает Европу, Африку, Индию и Южную Америку, а также США и Канаду, Среднюю Азию, Закавказье и Казахстан. Естественная среда обитания этих животных очень разнообразна – это пустыни, саванны, тропические леса.</habitat>
            <weight>10</weight>
            <maximum_age>20</maximum_age>
            <image_path>../rodent-guide/AsExample/rodents/dikobraz.jpg</image_path>
        </rodent>
        <rodent name="Капибара">
            <name>Капибара</name>
            <description>Капибара – самый крупный грызун мировой фауны, достигающий 1,5 м длины и массы 60 кг. Внешне капибара похожа на гигантскую большеголовую морскую свинку. Пальцы ног имеют небольшие плавательные перепонки. Тело покрыто рыжевато-бурыми волосами, жесткими, как щетина. По своим повадкам капибара сходна с тапиром. Прекрасно плавает и ныряет. Живут семейными группами. Самец обычно имеет небольшой гарем из разных по возрасту самок. Размер такой группы от 2 до 30 особей. Через четыре месяца беременности рождаются 2–4 вполне развитых и зрячих детеныша. В год бывает до трех пометов. Капибары являются автокопрофагами, то есть они едят свои собственные фекалии как источник бактериальной кишечной флоры, чтобы переваривать клетчатку и извлекать максимальное количество белка и витаминов из пищи. Они также способны отрыгивать пищевой комок для дальнейшего, более тщательного пережевывания, подобно жеванию «жвачки» крупным рогатым скотом. Как и у других грызунов, передние зубы капибар постоянно растут, чтобы компенсировать постоянный износ от употребления в пищу жестких кормов. Щечные зубы также растут непрерывно. Капибара, как и ее ближайший родственник - морская свинка, не обладает способностью синтезировать витамин С. Таким образом, в случае неполучения его с пищей, у капибар может развиваться цинга, что нередко наблюдается в условиях неволи. Главный враг капибары после человека – ягуар. На молодых капибар нападают, также, кайманы. Во многих местах на капибару охотятся из-за мяса, и ее численность уменьшается. Пойманные звери быстро становятся ручными и могут дружить даже с собаками. Люди, державшие капибар в неволе, отмечают удивительную кротость и ласковость животных. Название животного берёт начало от слова ka'apiûara, что на мёртвом языке одного из индейских племен буквально означает «поедатель тонкой травы». Уже в форме «capibara» через испанский слово вошло в английский, русский, японский и ряд других языков. По критериям Международного союза охраны природы (МСОП) вид оценен как «вызывающий наименьшие опасения». Охраняется на территории ряда национальных парков в нескольких странах.</description>
            <habitat>Капибара встречается по берегам разнообразных водоёмов в тропических и умеренных частях Центральной и Южной Америки, восточнее Анд — от Панамы до Уругвая и северо-востока Аргентины (до 38°17' ю. ш., провинция Буэнос-Айрес). Отмечена в следующих странах: Аргентина, Боливия, Бразилия, Венесуэла, Гайана, Колумбия, Парагвай, Перу, Уругвай, Французская Гвиана[7]. Область распространения включает бассейны рек Ориноко, Амазонки и Ла-Платы. Основными факторами, ограничивающими распространение, являются температура воздуха и воды. Капибары встречаются в горах до высоты 1300 м над уровнем моря.</habitat>
            <weight>50</weight>
            <maximum_age>12</maximum_age>
            <image_path>../rodent-guide/AsExample/rodents/capibara.jpg</image_path>
        </rodent>
        <rodent name="бебра">
            <name>бебра</name>
            <description></description>
            <habitat></habitat>
            <weight>0</weight>
            <maximum_age>0</maximum_age>
            <image_path>C:/Users/Lenovo/Desktop/Снимок экрана 2024-03-12 050956.png</image_path>
        </rodent>
        <rodent name="новая бебра2">
            <name>новая бебра2</name>
            <description></description>
            <habitat></habitat>
            <weight>0</weight>
            <maximum_age>0</maximum_age>
            <image_path>C:/Users/Lenovo/Desktop/paver_texture.jpg</image_path>
        </rodent>
        <rodent name="Не копия">
            <name>Не копия</name>
            <description></description>
            <habitat></habitat>
            <weight>0</weight>
            <maximum_age>0</maximum_age>
            <image_path></image_path>
        </rodent>
        <rodent name="fff">
            <name>fff</name>
            <description></description>
            <habitat></habitat>
            <weight>0</weight>
            <maximum_age>0</maximum_age>
            <image_path></image_path>
        </rodent>
    </suborder>
    <suborder name_eng="Myomorpha" name_rus="Мышеобразные">
        <rodent name="Хомяк">
            <name>Хомяк</name>
            <description>Самый крупный представитель подсемейства хомяков. Длина тела у взрослых самцов 27—34 см, хвоста 3—8 см, масса тела в среднем 700 г. Хвост толстый в основании, быстро утончается к концу, покрыт короткими и жёсткими волосами. Морда умеренной длины. Ушные раковины довольно короткие, покрыты тонкими, темноватыми волосами. Кисть и стопа широкие, а на пальцах хорошо развитые когти. Волосяной покров густой и мягкий. Окраска шкуры яркая, контрастная: верх тела однотонный, рыжевато-бурый, брюшко чёрное. Спереди на боках — два больших светлых пятна, обычно разделённые участком чёрного меха. По светлому пятну имеется также по бокам головы и за ушами, иногда и в области лопаток. Часто встречаются полностью чёрные экземпляры (меланисты) или чёрные экземпляры с белыми пятнами на лапах и горле. Описано более 10 подвидов. Окраска хомяков в пределах ареала светлеет с севера на юг; размеры тела растут с запада на восток и с севера на юг.Хомяк всеяден, однако в его рационе преобладают растительные корма. Помимо них поедает насекомых и их личинок, мелких позвоночных (мышей, рептилий и амфибий). К осени полностью переходит на питание семенами и клубнями, которые запасает в значительных количествах: от 0,5 до 11—16 кг. Известны кладовые хомяка с запасами зерна или картофеля до 90 кг. Ими хомяк кормится зимой, когда временно просыпается от спячки, а также весной до появления свежих кормов. Корма хомяк носит в защёчных мешках, иногда более чем за километр. В его защёчных мешках помещается до 46 г пшеницы. В кладовых находили отборное вышелушенное зерно (реже целые колосья), горох, рис, просо, гречиху, люпин, кукурузу, чечевицу, картофель. Разные сорта семян хомяк складывает отдельно.</description>
            <habitat>Распространён в луго- и лесостепях, а также в разнотравных степях Евразии от Бельгии до Алтая и Северного Синьцзяна.</habitat>
            <weight>0.7</weight>
            <maximum_age>6</maximum_age>
            <image_path>../rodent-guide/AsExample/rodents/hamster.jpg</image_path>
        </rodent>
        <rodent name="Серая крыса">
            <name>Серая крыса</name>
            <description>Длина тела без хвоста 17-25 см, вес 140-390 г. Хвост короче, чем тело, до 19,5 см в длину. Морда тупая и широкая, уши маленькие. Окрас серый с рыжиной у взрослых особей. На брюшке волосы белые с тёмными основаниями. Иногда встречаются особи черного цвета.Крысы всеядны, но каждый вид отличается своими предпочтениями. Некоторые больше питаются растительной пищей, семенами, овощами, фруктами. Другие предпочитают насекомых, моллюсков, мелких беспозвоночных. Например, в рационе серой крысы всегда присутствует животный белок, рыба и земноводные, моллюски, мелкие грызуны и насекомоядные. Из растительной пищи крысы питаются семенами, зерном, сочными частями растений. Рядом с человеком они находят все доступные пищевые продукты, отбросы, корма скота и птицы. Запасы практически не делают.
В день крыса потребляет 20-25 г пищи, за год 7-10 кг продуктов. Голод крысы переносят очень тяжело, без пищи погибают на 3-4-й день. Ещё быстрее погибают при отсутствии воды. В день крыса обычно выпивает 30-35 мл воды, при наличии влажных кормов 5-10 мл.</description>
            <habitat>Вид распространен на всех континентах, кроме Антарктиды. Родиной серой крысы считается восточная Азия, откуда они пассивно расселились преимущественно на морских судах.</habitat>
            <weight>0.2</weight>
            <maximum_age>2</maximum_age>
            <image_path>../rodent-guide/AsExample/rodents/rat2.jpg</image_path>
        </rodent>
        <rodent name="Тушканчик">
            <name>Тушканчик</name>
            <description>Длина тела тушканчиков варьируется от 4 до 25 см. Масса составляет 200-300 г. Хвост обычно длиннее, чем туловище, 7-30 см, с уплощенной чёрно-белой кисточкой на кончике, которая во время бега играет роль руля, а также служит визуальным сигналом опасности.Туловище тушканчика короткое кургузое с длинными сильными задними лапами, которые могут быть в 4 раза длиннее передних. Во время медленного движения тушканчики изредка передвигаются на четырёх лапах, но в большинстве случаев используют только задние. Длина прыжка у некоторых видов достигает 3 м. Голова большая, мордочка притуплённая. Уши длинные, закруглённой формы, покрыты редкими волосками. Глаза крупные, вибриссы длинные. Шея очень короткая.Тушканчики питаются в основном семенами и подземными частями растений, которые они могут выкапывать. Также в их рацион входит и животная пища, например, мелкие насекомые и личинки. Воду тушканчики не пьют, а довольствуются той, что содержится в их корме.
Кормовой маршрут тушканчика очень длинный. Например, гребнепалый тушканчик способен за ночь преодолеть 7-11 км. В день взрослый тушканчик съедает около 60 г пищи. У тушканчиков слабо выражен половой диморфизм. Как правило, размеры тела и окрас у самцов и самок не отличаются. У некоторых видов кисточка на хвосте самцов в два раза длиннее, чем у самочек.</description>
            <habitat>Тушканчики обитают в умеренном и тропическом климате на севере Африки, юге Восточной Европы, в Малой, Передней и Средней Азии, Казахстане, крайнем юге Сибири вплоть до северо-востока Китая и Монголии. Среди ландшафтов тушканчики предпочитают песчаные, глинистые и щебнистые полупустыни и пустыни, только отдельные виды живут в степной и лесостепной зоне, или в горах на высоте до 2 км над уровнем моря.</habitat>
            <weight>0.25</weight>
            <maximum_age>2</maximum_age>
            <image_path>../rodent-guide/AsExample/rodents/tushkanchik.jpg</image_path>
        </rodent>
    </suborder>
    <suborder name_eng="Anomaluromorpha" name_rus="Шипохвостообразные">
        <rodent name="Серебристый шипохвост">
            <name>Серебристый шипохвост</name>
            <description>Внешне серебристые шипохвосты напоминает белок, однако имеют лишь отдалённое эволюционное родство с ними. Нижняя поверхность хвоста серебристого шипохвоста у основания примерно на треть лишена меха и покрыта крупными твёрдыми чешуйками, которые налегают друг на друга подобно черепице. Концы чешуек имеют заострённые вершины. С помощью этих шипов зверьки укрепляются на гладких отвесных стволах деревьев, чтобы не соскальзывать вниз.Серебристый шипохвост был открыт британским исследователем Луисом Фрейзером в 1853 году. Назван в честь британского чиновника и исследователя Африки Джона Бикрофта — Anomalurus beecrofti.</description>
            <habitat>Естественной средой обитания серебристого шипохвоста являются субтропические или тропические сухие леса, субтропические или тропические влажные низинные леса и плантации.</habitat>
            <weight>0</weight>
            <maximum_age>0</maximum_age>
            <image_path>../rodent-guide/AsExample/rodents/shipohvost.jpg</image_path>
        </rodent>
        <rodent name="Долгоног">
            <name>Долгоног</name>
            <description>Внешне этот зверёк напоминает миниатюрного кенгуру или гигантского тушканчика размером с зайца: длина его тела 35—45 см, весит он 3—4 кг. Когда он сидит на задних лапах, его рост в плечах достигает 30 см. Голова у долгонога укороченная, с тупой мордочкой. Шея толстая и мускулистая. Глаза большие; уши длинные и узкие, похожие на заячьи, достигают 9 см в высоту. Козелок ушной раковины препятствует попаданию песка внутрь. Задние конечности у долгонога очень длинные, а передние маленькие, но вооружены крепкими острыми когтями, приспособленными для рытья грунта. Когти на задних конечностях уплощённые, несколько напоминают копытца. Передние конечности 5-палые, задние — 4-палые, с редуцированным I пальцем и очень коротким V пальцем. Хвост длинный (37—48 см), густо покрыт волосами, особенно на конце. Тело долгонога покрыто густой, шелковистой шерстью без подшёрстка. На спине волосяной покров имеет песчаный, буроватый или рыже-бурый цвет с отдельными чёрными и белыми волосками; на брюхе он почти белый. Хвост на конце тёмный или чёрный. Сосков одна пара — в области груди. Помимо 4 резцов, долгоног имеет ещё 16 жевательных зубов без корней. Эти зубы растут всю жизнь, так как их поверхности быстро стираются от грубой растительной пищи.они порой устраивают целые поселения из нор, которые легко обнаруживаются по выбросам грунта. Активны долгоноги по ночам; днём, прячась в нору, зверёк изнутри затыкает вход земляной пробкой, чтобы сохранить в норе прохладу в дневные часы. В каждой норе живёт один зверёк или пара с молодняком. Но поскольку в поселениях норы расположены близко, а индивидуальный участок одного зверька занимает всего 25—250 м вокруг норы, создаётся впечатление, что долгоноги держатся и кормятся группами. В спокойном состоянии они передвигаются на четырёх конечностях, выкапывая передними корм. Но в случае опасности подобно кенгуру переходят на огромные рикошетирующие прыжки на задних лапах. Длина прыжка может достигать 2—3 м (по некоторым данным 6—9 м). Это в сочетании с длинными «заячьими» ушами дало долгоногу его английское название «заяц-прыгун» (springhare). Питается долгоног надземными и сочными подземными частями растений, реже насекомыми и ящерицами. Любит лизать выступающую на почве соль. Может приносить вред сельскохозяйственным посевам.</description>
            <habitat>Долгоног встречается от юга Конго и Кении до мыса Доброй Надежды. Он населяет пустынные и полупустынные равнины, иногда пастбища скота и окультуренные площади, где выращивают пшеницу, овёс и ячмень. Чаще всего долгоноги поселяются на песчаных, сухих почвах, в долинах рек, поросших редколесьем.</habitat>
            <weight>3.5</weight>
            <maximum_age>1</maximum_age>
            <image_path>../rodent-guide/AsExample/rodents/dolgonog.jpg</image_path>
        </rodent>
    </suborder>
    <suborder name_eng="Sciuromorpha" name_rus="Белкообразные">
        <rodent name="Обыкновенная белка">
            <name>Обыкновенная белка</name>
            <description>Единственный представитель рода белок в фауне России.Белка — типичный обитатель лесов. Поскольку основу её питания составляют семена древесных пород, она предпочитает смешанные хвойно-широколиственные леса, которые обеспечивают наилучшие кормовые условия. Любит также зрелые темнохвойные насаждения — кедровники, ельники, пихтачи; за ними следуют лиственничники, заросли кедрового стланика и смешанные сосняки. На севере, где растёт в основном сосновое и лиственничное редколесья, плотность её поголовья невысока. В Крыму и на Кавказе освоила культурные ландшафты: сады и виноградники. Образ жизни преимущественно древесный. Белка — живой, подвижный зверёк. Она легко совершает прыжки с дерева на дерево (3—4 м по прямой и 10—15 м по нисходящей кривой), подруливая хвостом. В бесснежный период, а также во время гона значительное время проводит на земле, где перемещается скачками длиной до 1 м. В зимний период перемещается в основном «верхами». При опасности скрывается на деревьях, обычно затаиваясь в кроне. Активна в утренние и вечерние часы, от 60 % до 80 % этого времени проводя в поисках пищи. В разгар зимы покидает гнездо только на время кормёжки, а в сильные морозы и непогоду может подолгу отсиживаться в гнезде, впадая в полудремотное состояние (однако в полноценную зимнюю спячку, в отличие от сусликов, сурков или бурундуков, никогда не впадает). Не территориальная; индивидуальные участки выражены слабо, перекрываются.</description>
            <habitat>Белка обыкновенная распространена в бореальной зоне Евразии от побережья Атлантики до Камчатки, Сахалина и Японии (о. Хоккайдо). Успешно акклиматизирована в Крыму, на Кавказе и Тянь-Шане. Описано более 40 подвидов белки обыкновенной, отличающихся друг от друга особенностями окраски.Рацион белки очень разнообразен и включает более 130 наименований кормов, среди которых основную массу составляют семена хвойных деревьев: ели, сосны, сибирского кедра, пихты, лиственницы. В южных районах, где растут дубовые леса с подлеском из лещины, питается желудями и лесными орехами. Кроме того, белка потребляет грибы (особенно олений трюфель), почки и побеги деревьев, ягоды, клубни и корневища, лишайники, травянистые растения. Их доля в рационе заметно возрастает при неурожае основных кормов. Очень часто в бескормицу белка интенсивно объедает цветочные почки ели, нанося урон этим насаждениям. В период размножения не брезгует животными кормами — насекомыми и их личинками, яйцами, птенцами, мелкими позвоночными. После зимовки белка охотно грызёт кости погибших животных, посещает солонцы. Дневное количество пищи зависит от сезона: весной, во время гона белка съедает до 80 грамм в день, зимой — всего 35 грамм.</habitat>
            <weight>0.3</weight>
            <maximum_age>4</maximum_age>
            <image_path>../rodent-guide/AsExample/rodents/justbelka.jpg</image_path>
        </rodent>
        <rodent name="Восточный бурундук">
            <name>Восточный бурундук</name>
            <description>Вес бурундуков колеблется в пределах от 30 до 120 г, длина тела от 5 до 15 см, длина хвоста от 7 до 12 см в зависимости от вида. Отличительный признак всех видов – это пять тёмных полос, расположенных вдоль спины, которые разделены белыми или серыми полосами. В целом окрас бурундуков красно-бурый или серо-бурый и характерен для всех видов, из-за чего отличить их бывает довольно трудно.Основу рациона бурундуков составляет растительная пища, к которой они изредка добавляют насекомых. В целом состав кормов разнообразен, включает семена диких растений, почки деревьев и кустарников, молодые ветви, травы, разнообразные ягоды, а также желуди, кедровые и лесные орехи, грибы. Рядом с полями и огородами бурундуки охотно лакомятся зернами хлебных злаков, гречихой, кукурузой, льном, подсолнухом, горохом, огурцами, сливами, абрикосами и другими культурами, которые выращивают люди.</description>
            <habitat>Ареал обитания вида охватывает восток США и юго-восток Канады, где бурундук встречается в лиственных лесах, зарослях кустарников, среди скал.</habitat>
            <weight>0.1</weight>
            <maximum_age>3</maximum_age>
            <image_path>../rodent-guide/AsExample/rodents/burunduk.jpg</image_path>
        </rodent>
        <rodent name="Суслик">
            <name>Суслик</name>
            <description>Спинка от зелёного до пурпурного цвета, часто с тёмной рябью, продольными тёмными полосками, светлыми пестринами или мелкими пятнышками. По бокам туловища проходят светлые полоски. Животик грязно-жёлтый или беловатый. На зиму шерсть становится мягкой и густой, летом она редкая, короткая и грубая. Есть защёчные мешки.Суслики ведут наземный образ жизни. Живут обычно колониями, в норках, которые роют сами. Длина норки и её устройство различаются у разных видов сусликов и зависят от их мест обитания. На песчаных почвах норы длинные, до 15 м, и около 3 м в глубину. На плотных глинистых почвах не превышают 5-7 м. Внутри норы расположена гнездовая камера, которую суслики выстилают сухой травой. Известна привычка сусликов в случае опасности вставать на задние лапы и свистеть.
Молодняк активен с 9-10 до 15-16 часов, взрослые особи покидают норы дважды в день: через 1-2 часа после рассвета, и с 14-15 часов до заката. В спячку взрослые самцы и не рожавшие самки залегают в начале июля, самки после родов – в начале августа, молодняк сохраняет активность до начала сентября.</description>
            <habitat>Суслики встречаются в степных, лесостепных, лугостепных и лесотундровых ландшафтах умеренных широт Северного полушария. Живут на открытых местностях, на луговых участках речных долин, в полупустынях и даже пустынях, по горным степям поднимаются на высоты до 3500 м над уровнем моря.</habitat>
            <weight>0.4</weight>
            <maximum_age>3</maximum_age>
            <image_path>../rodent-guide/AsExample/rodents/suslik2.jpg</image_path>
        </rodent>
    </suborder>
    <suborder name_eng="Castorimorpha" name_rus="Боброобразные">
        <rodent name="Обыкновенный бобер">
            <name>Обыкновенный бобер</name>
            <description>Слово «бобр» унаследовано из праиндоевропейского языка (ср. нем. Biber; жем. bėbros), образовано неполным удвоением названия коричневого цвета. Полуводное млекопитающее отряда грызунов; один из двух современных представителей семейства бобровых (наряду с канадским бобром, которого ранее считали подвидом). Самый крупный грызун фауны Старого Света и второй по величине грызун после капибары.крупный грызун, приспособленный к полуводному образу жизни. Длина его тела достигает 1—1,3 м, высота в плече — до 35,5 см, а масса — до 30—32 кг. Половой диморфизм выражен слабо, самки крупнее. Тело у бобра приземистое, с укороченными пятипалыми конечностями; задние значительно сильнее передних. Между пальцами имеются плавательные перепонки, сильно развитые на задних конечностях и слабо — на передних. Когти на лапах сильные, уплощённые. Коготь второго пальца задних конечностей раздвоен — им бобр расчёсывает мех. Хвост веслообразный, сильно уплощённый сверху вниз; его длина — до 30 см, ширина — 10—13 см. Волосы на хвосте имеются лишь у его основания. Бо́льшая его часть покрыта крупными роговыми щитками, между которыми растут редкие, короткие и жёсткие волоски. Наверху по средней линии хвоста тянется роговой киль. Глаза у бобра небольшие; уши широкие и короткие, едва выступающие над уровнем меха. Ушные отверстия и ноздри смыкаются под водой, глаза закрываются мигательными перепонками. Коренные зубы обычно не имеют корней; слабо обособленные корни образуются лишь у отдельных старых особей. Резцы позади изолированы от ротовой полости особыми выростами губ, что позволяет бобру грызть под водой. В кариотипе обыкновенного бобра 48 хромосом (у канадского бобра — 40). Бобр обладает красивым мехом, который состоит из грубых остевых волос, редких и довольно тонких промежуточных волос и очень густой шелковистой подпуши. На брюхе мех более густой, чем на спине (так, плотность волосяного покрова на спине составляет 30 тыс. волос на 1 см², в то время как на брюхе — 34 тыс. волос[12]). Окраска меха от светло-каштановой до тёмно-бурой, иногда чёрная. Хвост и конечности чёрные. Линька один раз в году, в конце весны, но продолжается почти до зимы. В анальной области находятся парные железы, жировики и непосредственно сама бобровая струя, которая и выделяет сильно пахнущий секрет — бобровую струю. Сложившееся мнение об использовании жировиков как смазки меха от намокания ошибочно. Секрет жировиков выполняет коммуникативную функцию, исключительно неся информацию о владельце (пол, возраст). Запах бобровой струи служит ориентиром другим бобрам о границе территории бобрового поселения, он уникален, как отпечатки пальцев. Секрет жировиков, используемый совместно со струёй, позволяет дольше сохранять бобровую метку в «рабочем» состоянии благодаря маслянистой структуре, которая испаряется намного дольше секрета бобровой струи. Живут бобры в норах или хатках. Вход в жилище бобра для безопасности всегда располагается под водой. Норы бобры роют в крутых и обрывистых берегах; они представляют собой сложный лабиринт с 4-5 входами. Стены и потолок норы старательно разравниваются и утрамбовываются. Жилая камера внутри норы устраивается на глубине не более 1 м. Ширина жилой камеры немногим более метра, высота — 40-50 сантиметров. Пол обязательно находится на 20 сантиметров выше уровня воды. Если вода в реке поднимается, бобр приподнимает пол, соскребая землю с потолка. Чтобы участок реки над входом в нору зимой не замёрз и не запер животных в норе, они накрывают это место особым навесом. Иногда потолок норы разрушается и на его месте устраивается прочный настил из веток и хвороста, превращая нору в переходный тип убежища — полухатку. Весной в паводок бобры строят на вершинах кустов гамаки-лёжки из веток и сучьев с подстилкой из сухой травы. Бывают и временные (кормовые) норы, которые бобры иногда делают очень много. Из-под воды на поверхность суши делаются сквозные ходы — лазы. Находятся они в густых зарослях кустарников недалеко от воды и используются бобрами при опасности, когда они кормятся на берегу.</description>
            <habitat>В раннее историческое время обыкновенный бобр был распространён по всей лесолуговой зоне Европы и Азии, однако вследствие интенсивной добычи к началу XX века бобр на большей части ареала оказался практически истреблён. Нынешний ареал бобра представляет собой по большей части результат усилий по акклиматизации и реинтродукции. В Европе он обитает в Скандинавских странах, Великобритании (был перебит к XVI веку за исключением Шотландии и графства Девон, реинтродуцирован в графстве Глостершир в 2005 году[14]; но в то же время в Ирландии, согласно археологическим данным, бобры никогда не жили, несмотря на незначительные случаи незаконной интродукции единичных особей в наше время[15]), низовьях Роны (Франция), бассейне Эльбы (Германия), бассейне Вислы (Польша), в лесной и отчасти лесостепной зонах Европейской части России, в Белоруссии, на Украине. В России бобр встречается также в Ростовской области, Северном Зауралье, повсеместно в Новосибирской области. Разрозненные очаги обитания обыкновенного бобра имеются в верховьях Енисея, Кузбассе, Прибайкалье, в Хабаровском крае, на Камчатке, в Курганской, в Омской и в Томской области (десять тысяч особей) до реки Кети на севере, в Алтайском крае. Кроме того, он водится в северных и восточных областях Казахстана, в Монголии (реки Урунгу и Бимен) и в Северо-Западном Китае (Синьцзян-Уйгурский автономный район).</habitat>
            <weight>30</weight>
            <maximum_age>17</maximum_age>
            <image_path>../rodent-guide/AsExample/rodents/justbobr.jpg</image_path>
        </rodent>
        <rodent name="Нутрия">
            <name>Нутрия</name>
            <description>Внешне нутрия напоминает большую крысу. Длина её тела составляет до 60 см, хвоста — до 45 см, весит нутрия 5—12 кг[7]. Самцы крупнее самок.Нутрия ведёт полуводный образ жизни. Излюбленные места обитания — водоёмы со слабо проточной или стоячей водой: заболоченные берега рек, тростниково-рогозовые озёра и ольхово-осоковые болота с богатой водной и прибрежной растительностью. Сплошных лесов избегает, в горы (Анды) не поднимается выше 1200 м над уровнем моря. На архипелаге Чонос (Чили) живёт по берегам солёных и солоноватых водоёмов. Нутрия способна переносить морозы до −35 °C, но к жизни в холодном климате в целом не приспособлена.
В природных условиях активна в основном ночью. Питается корневищами, стеблями и листьями тростника и рогоза. Дополнительный корм составляют камыш, водяной орех, кувшинки, рдесты. Животные корма (пиявок, моллюсков) поедает редко, при недостатке растительных.Нутрия способна размножаться круглый год и достаточно плодовита. Если самцы постоянно активны и могут покрывать самку в любое время, то у самок активность проявляется периодически через 25-30 дней. Длительность эструса от 2 до 4 дней. От одной нутрии можно получить 2-3 помёта в год, обычно весной и летом. Беременность нутрии длится 127—132 дня. Детёныши и молодняк наиболее интенсивно растут до 5-6 месяцев. К 3-4 годам плодовитость нутрий снижается</description>
            <habitat>Естественный ареал нутрии ограничен южной половиной Южной Америки от Боливии и южной Бразилии до Огненной Земли.В дальнейшем нутрия была акклиматизирована во многих странах Европы и Северной Америки; в Африке не прижилась. В СССР акклиматизация нутрии удалась в Закавказье, Киргизии и Таджикистане. Ареал расширяется или уменьшается в зависимости от тёплой или холодной зимы. В некоторых случаях морозные зимы приводили к полному исчезновению нутрии, например, в Скандинавии и северных штатах США в 1980-е годы[9].</habitat>
            <weight>8</weight>
            <maximum_age>7</maximum_age>
            <image_path>../rodent-guide/AsExample/rodents/nutria.jpg</image_path>
        </rodent>
        <rodent name="Пака">
            <name>Пака</name>
            <description>Пака вырастает длиной от 70 до 80 см, высотой от 32 до 34 см и весом от 6 до 12 кг. У неё грубая шерсть без подшёрстка, сверху от чёрного до тёмно-коричневого цвета, а снизу от белого до желтоватого цвета. На теле по бокам от трёх до пяти полос из белых пятен. У паки сильные ноги с четырьмя пальцами на передних и пятью пальцами на задних лапах.Пака активен ночью, ведёт одиночный образ жизни. Живёт в лесах вблизи водоёмов. При опасности он убегает в них, где довольно долгое время остаётся погруженным в воду, или замирает до получаса.
Отличается от других млекопитающих резонатором, образованным от скуловых дуг черепа. Вследствие этого, пака способен производить чрезвычайно громкие для животных такого размера тела шумы при скрежете зубов и рычании.
Пака травояден. Основу питания составляют плоды (авокадо, манго) и семена. Он собирает их часто в труднодоступных местах и затем пережёвывает в покое.</description>
            <habitat>Пака живёт в Южной Америке к востоку от Анд, а также в тропических и субтропических областях Центральной Америки.</habitat>
            <weight>8</weight>
            <maximum_age>10</maximum_age>
            <image_path>../rodent-guide/AsExample/rodents/paka.jpg</image_path>
        </rodent>
    </suborder>
</rodents>
